Pourquoi parle-t-on de la SNCF ?

Aujourd’hui en France, une entreprise s’occupe des trains : la SNCF (Société nationale des chemins de fer français). Mais dans quelques mois, d’autres auront le droit de faire rouler des trains dans le pays. La SNCF est habituée à travailler toute seule et va donc devoir modifier sa façon de fonctionner.
Le gouvernement voudrait que la SNCF lui coûte moins cher. Chaque année, il lui donne 10 milliards d’euros pour acheter ses trains, les faire rouler et réparer les rails. Le 26 février, le Premier ministre, Edouard Philippe, a expliqué de quelle façon l’entreprise allait devoir changer. Il y a une proposition dont on parle beaucoup : la fin du statut de cheminot. Voyons ce que ça veut dire.
La grande majorité des personnes qui travaillent à la SNCF sont appelées des cheminots. Les cheminots ont droit à certaines choses que d’autres travailleurs n’ont pas. Par exemple, ils peuvent prendre le train gratuitement et leur famille aussi. Ils partent à la retraite plus tôt que la plupart des personnes qui travaillent dans d’autres entreprises. Et puis, si la SNCF perd beaucoup d’argent, les cheminots ne peuvent pas être renvoyés, alors que c’est possible dans d’autres entreprises.
Les cheminots ont donc des avantages. Ça existe aussi dans d’autres professions. Par exemple, les journalistes ont le droit de payer moins d’impôts que la plupart des autres travailleurs et ils peuvent aller gratuitement dans les musées.
Le gouvernement trouve que les cheminots ont trop d’avantages et que ça coûte trop cher. Il veut donc qu’on arrête de les donner aux nouvelles personnes qui travaillent à la SNCF.
Des cheminots ne sont pas contents. Certains veulent faire grève, c’est-à-dire arrêter de travailler, pour que le gouvernement change d’avis.
La SNCF et les autres ?La SNCF s’occupe de faire rouler les trains en France. Mais il existe quelques exceptions. Par exemple, ce n’est généralement pas elle qui s’occupe des tramways et des métros, qui se déplacent à l’intérieur d’une même ville et dans quelques communes à côté. Ce n’est pas non plus elle qui fait rouler les trains en Corse mais une entreprise appelée les Chemins de fer de la Corse.